Стихотворения.

ВИДЕНИЕ ВАЛТАЗАРА.

(Вольный перевод из Еврейских мелодий Байрона)

Вельможи, в пышном одеянье,
При свете тысячи лампад,
С ним разделяют ликованье.
Все радостью оживлено —
И в чашах древних, драгоценных, 
Эгове прежде посвященных,
Кипит безбожника вино!
Вдруг, о невиданное диво! 
Среди стены (гласит правдиво 
Почтенной древности молва)
Рука узрелась. Начертала 
Непостижимыя слова,
Как на песке — и указала 
На оныя слова перстом,
Как очарованным жезлом... 
Оцепенел Монарх угрюмый!
Его бледнеет скорбный лик 
И укорительныя дума 
Сковали трепетный язык.

Пир остановлен. В изумленье
Безмолвствует Сатрапов ряд,
Все с явным ужасом глядят
На небывалое виденье,
И все обято тишиной.
Вдруг, будто-бы во тьме ночной
Тревожной грезой пробужденный,
Так возгласил Монарх смущенный:
«Сюда, Халдейские жрецы
«И Вавилона мудрецы!
«По воле вашего владыки
«Откройте смысл волшебных слов, 
«Прервавших радостные клики
«Моих торжественных пиров!...
Монарха очи огневыя
Мрачатся гневом и тоской;
Он к небу грозному впервые
Подъемлет взор молящий свой.
Но старцы тщетно вопрошают
И опытность протекших дней,
И тайны Магии своей...
Они тех слов не постигают:
Всё темно, всё ужасно в них!
Вот пленник юный и смиренный,
Как будто свыше вдохновейный,
К стыду гадателей седых
Прочел легко то начертанье,
Пред троном мощнаго Царя.
И что-жь? когда взошла заря,
Сие свершилось предсказанье:

«О Валтазар! вотще мольбы:
«Твоя могила ужь изрыта!
«От гнева праведной судьбы
«И власть земная не защита:
«Твоя-жь на роковых весах
«Была легка, как дольний прах!
«Порфиру сменит саван пыльный...
«И знай, так присудил Творец!
«Перс, Мидянин во бранях сильный,
«Разделят царский твой венец!»...

И.Бороздна.

Известно, что Валтазар, последний Царь Вавилонский, давая
великолепный пир своим женам, наложницам и вельможам,
и употребя во время онаго золотые и серебряные сосуды, похищенные 
отцом его из иерусалимскаго храма, увидел на стене 
чертога руку, писавшую таинственныя слова, обясненныя
Пророком Даниилом, который находился тогда в плену у
Валтазара. По предсказанию, сей Государь был убит в ту 
же ночь; царство его, добыча Персов и Мидян, разделилось,
и Дарий Мидянин взошел на престол Вавилонский.


МОСКОВСКИЙ
ТЕЛЕГРАФ,
ИЗДАВАЕМЫЙ
Николаем Полевым.
Часть девятнадцатая.
В ТИПОГРАФИИ АВГУСТ СЕМЕНА,
При императорской медико-хирургической академии.
1828.
